\problems{}

\begin{Exercise}
Az első feladat célja arra emlékeztetni, hogy mennyire óvatosan kell 
bánni az elemi fizikafeladatokkal.

Egy férfi egy kezdetben nyugalomban lévő talicskát kezd el tolni. Nyilván 
a keze erőt fejt ki a talicskára. A harmadik törvény miatt a talicskának egy ellentétes
erőt kell kifejtenie a kezére. Akkor hogy lehet, hogy mégsem kezd el gyorsulni a keze
az ellenkező irányban? (Vessük össze ezt azzal, amikor a férfit kinyújtott kézzel
 a talicska felé hajítják.)
\end{Exercise}
\begin{UDAnswer}
A kezére más erők is hatnak: a padló által a lábára kifejtett erő, amelyet a teste 
továbbít a kezéhez. Ez az erő abból származik, hogy a lába erőt fejt ki a padlóra
(így tol), és abból, hogy padlónak van surlódása (amúgy csak hátracsúszna, amikor
megpróbálná megtolni a talicskát). Összességében egy elképesztően bonyolult rendszerről
van szó, amely részleteibe hál' Istennek itt nem kell belemennünk.
\end{UDAnswer}

\begin{Exercise}
(a) Tekintsünk két $m$ tömegű, $B_1$ és $B_2$ tárgyat. A $B_2$ tárgy nyugalomban van, és
$B_1$ $\fie{v}$ sebességgel $B_2$ felé halad. Tegyük fel, hogy az ütközés után 
$B_1$ és $B_2$ sebessége $\fie{w}_1$ és $\fie{w}_2$, amelyek egy egyenesbe esnek $\fie{v}$-vel,
sőt, $\fie{v}$-vel egy irányba is mutatnak. Lássuk be, hogy $|\fie{w}_1|\le |\fie{v}|/2$.
(Ez egy nagyon egyszerű fizikafeladat -- nem matematikafeladat!)

(b) Tegyük fel, hogy az $m_1,\ldots,m_K$ tömegű $c_1,\ldots, c_K$ részecskerendszer
eleget tesz az impulzusmegmaradás törvényének, azaz $\sum_i m_i\fie{v}_i'=0$. 
Mutassuk meg, hogy léteznek olyan $\fie{F}_{ij}=-\fie{F}_{ji}$ erők, amelyekkel
$m_i\fie{v}_i'=\sum_j \fie{F}_{ij}$. (Ez egy egyszerű matematikafeladat.)

(c) Meg lehet ugy választani az $\fie{F}_{ij}$ erőket úgy, hogy kielégítik
a harmadik törvény ,,erős alakját'' (\apageref{harmadikerosalak}. oldal)?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Manapság ahelyett, hogy impulzív erőkből folytonosakat csinálnánk, következőképpen
járhatunk el. Tegyük fel, hogy a $[0,h]$ időintervallum során az
$x$-tengely irányában egy erő hat, melynek nagysága $f(t)\ge 0$ minden $t$ időpillanatban
és $f(0)=f(h)=0$. Egy $m$ tömegű, kezdetben nyugalomban lévő részecske esetén, amely
$x(t)$ távolsága a 0 ponttól kielégíti a $0=x(0)=x'(0)$ feltételeket, lássuk be,
hogy $x'(h)=F=\int_0^h f$. Tehát gondolhatjuk azt, hogy egy ,,impulzív'' erő a 0 időpillanatban
hirtelen megváltoztatja a nyugalomban lévő részecske sebességét $F$-re.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Ez a feladat két részből áll.

(a) Íme a pontosan megfogalmazható rész. Legyen $c_1$ és $c_2$, $m_1$ és $m_2$ tömegű
részecske, és legyen $\fie{F}_{12}=-\fie{F}_{21}$ a köztük fellépő ,,belső'' erő, végül
legyen $\fie{F}$ egy $c_1$-re ható
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/f12ero.png}
\end{center}
külső erő, amely mindig $c_1$-től mutat $c_2$ felé úgy, hogy az erők együttes hatására az
egyes részecskék egy egyenes mentén mozognak.

Most tételezzük fel, hogy $c_1$ és $c_2$ \emph{mindig egyforma távolságra vannak}.
Fejezzük ki $\fie{F}_{12}$-t $\fie{F}$ segítségével. (Speciálisan, ha $\fie{F}$ 
egy időben változó erő, akkor $\fie{F}_{12}$-nek is változnia kell időben, annak ellenére, hogy
a távolság $c_1$ és $c_2$ között ugyanaz marad. Mivel a belső erők tipikusan a részecskék
közti távolságtól függenek, elég furcsa belső erők szükségesek a merev testek
leírásához, ami az 5. fejezet témája.)

(b) Íme a feladat elemi fizikakönyvekben szereplő verziója. A $B_1$ és $B_2$ kocka,
amelyek tömege $m_1$ és $m_2$ érintkeznek egy súrlódásmentes asztalon.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/kockatol1.png}
\end{center}
Egy vízszintes irányú $\fie{F}$ erővel hatunk a $B_1$-re. Fejezzük ki a $B_1$ és a $B_2$
között fellépő erőket az $\fie{F}$ segítségével.

A feladat hallgatólagosan feltételezi, hogy a kockák mindig érintkezni fognak.
Tegyük fel, hogy az erőt egy másik, a $B_1$-gyel ütköző $B$ kocka szolgáltatja, melynek tömege
$M$. Az, hogy a három kockából álló rendszer teljesíti az impulzusmegmaradást, 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/kockatol2.png}
\end{center}
nem korlátoz túlságosan: mutassuk meg, hogy $B_1$ és $B_2$ tudnak úgy mozogni, hogy mindig 
érintkeznek, viszont úgy is, hogy nem. Ha $\fie{F}$-et egy $t_0$ időpillanatban ható
,,hirtelen'' erőnek tekintjük, meg tudjuk mondani $\fie{F}_{12}(t_0)$-t?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
(a) Konstans körfrekvenciás körmozgás esetén
\[
c(t)=R\big(\cos\alpha t, \sin\alpha t\big).
\]
Lássuk be, hogy a gyorsulás nagysága $v^2/R$, ahol $v$ a kerületi sebesség abszolútértéke. 

(b) Általában [és ezt egyszerűbb belátni]: egy $R$ sugarú gömbön való tetszőleges
mozgás esetén a gyorsulás befelé mutató komponensének nagysága a $t$ időpillanatban $v(t)^2/R$.

Vegyük észre, hogy az (a) részt geometriailag egyszerűbb belátni:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/kormozggeo.png}
\end{center}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Tételezzük fel, hogy van egy jól bekalibrált rugós mérlegünk és megmérjük egy tárgy
súlyát egy olyan liftben, aminek a gyorsulása $a$. Mit fog mutatni a mérleg?
Tegyünk különbséget a felfelé ás lefelé gyorsuló lift között.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Íme egy feladat, ami érdekes lehet értelmesebb fizikushallgatónak, különösképpen azoknak,
akiket érdekel a kísérleti fizika. Én azt sem tudom hogyan kezdjek hozzá.

(a) Dr. Fignewton publikál egy cikket a \emph{Reprodukálhatatlan Eredmények Lapjában},
amelyben azt állítja, hogy az általa végzett kísérletek alapján a második törvény igazából
\[
\fie{F}=m(\fie{v}' + \alpha \fie{v}''),
\]
ahol $\alpha\approx 0.000327\ldots$ egy ,,univerziális állandó''. Eszeljünk ki egy
kellőképpen pontos kísérletet, ami képes ezt megcáfolni!

Úgy tűnhet, hogy a mozgást egy nem-egyenletes $\fie{F}$ erő hatására kell tanulmányoznunk,
ám az $\fie{F}$ implicit módon, a második törvény használatával való kimérésével 
kikerüljük a lényeget.

(b) Eszeljünk ki egy kísérletet, amellyel az erők összeadására vonatkozó
 paralelogramma-szabályt $10^{-11}$ pontossággal tudjuk ellenőrizni 
(na jó, elég lesz $10^{-5}$ pontosságig is)!
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
A speciális relativitáselméletben egy $v$ sebességgel mozgó test $m$ tömege
kifejezhető az $m_0$ ,,nyugalmi tömeg'' segítségével:
\[
\tag{a} m=m_0(1-v^2/c^2)^{-1/2},
\]
és a második törvény az
\[
\tag{b} \fie{F}=(m\fie{v})'
\]
relációra módosul (így az impulzusmegmaradás \apageref{impulzuseredeti}. oldalon 
található bizonyítása továbbra is érvényes). Az (a) és a (b) felhasználásával vezessük le
\apageref{erospec}. oldalon található képletet.
\end{Exercise}

\vspace{1em}
Az alábbi problémákban $g$ a Föld felszínének közelében lévő testre ható nehézségi
gyorsulást jelöli. Ezzel ekvivalens módon, $mg$ az $m$ tömegű testre ható erő.

\begin{Exercise}
Tegyük fel, hogy a Föld tökéletesen gömbölyű! Legyen $c$ egy olyan részecske, amely a
Föld gravitációjának hatására a felszín közelében kering; hagyjuk figyelmen kívül a 
légellenállást, a Hold és a Nap hatását, stb.! Mutassuk meg, hogy részecske sebessége
$\sqrt{g R_F}$, ahol $R_F$ jelöli a Föld sugarát!
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
(a) Tekintsünk egy kezdetben nyugalomban lévő rakétát az űrben, és tételezzük fel, hogy
\apageref{raketaegyenlet}. oldalon lévő $(R)$ egyenletben szereplő $q$ állandó!
Legyen az üzemanyag tömege $rm(0)$, ahol $0\le r<1$. Mutassuk meg, hogy az összes
üzemanyag elégetésével elérhető sebesség $q\log 1/(1-r)$. Vegyük észre, hogy ez
független attól, hogy milyen ütemben égetjük el az üzemanyagot (azaz nem függ $m'$-től)!

(b) Tegyük fel, hogy a rakétánk kezdetben a Földön van nyugalomban, felfelé mutat és
az egyszerűség kedvéért tételezzük fel azt is, hogy a lefelé mutató $g$ gyorsulás konstans.
Mutassuk meg, hogy ha $t_0$ időpillanatban éri el a végső sebességet, akkor ez a végső sebesség
$[q\log 1/(1-r)] -gt_0$ (tehát minél gyorsabban égetjük el az üzemanyagot, annál jobb)!
\end{Exercise}

A következő feladat az iménti társa.

\begin{Exercise}
(a) Néhány azonos tömegű ember egy vasúti kocsi végén áll, ami súrlódásmentesen tud gurulni, 
és azonos sebességgel leugrálnak a kocsiról. Mutassuk meg, hogy ha mindenki
egyszerre ugrik le, akkor a kocsi sebessége nagyobb lesz, mintha külön-külön ugranának le!
(A ,,leugrást'' pillanatszerű erőnek fogjuk fel.)

(b) Ezzel analóg módon, tekintsünk az előző feladatban szereplő rakétát, amely
kezdetben az üres térben nyugalomban van, és tegyük fel, hogy az összes üzemanyagot
,,pillanatszerűen'' lökjük ki $q$ sebességgel! Mutassuk meg, hogy a rakéta végső sebessége
$qr/(1-r)$, ami nagyobb mint a feladat (a) részében kiszámított $q\log 1/(1-r)$.
Hogyan lehet ezt a látszólagos ellentmondást kimagyarázni?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Tekintsünk egy zuhanó esőcseppet, melynek tömege növekszik a környező légkörben telített
vízpára hatására úgy, hogy \apageref{raketa2}. oldal (2) egyenlete érvényben van!

(a) Tegyük fel, hogy egy esőcsepp tömeggyarapodásának sebessége arányos a felszínével, mondjuk
 $m'=\alpha\cdot(\text{felszín})$. Ekkor az esőcsepp sugarára $r(t)=r_0+\tfrac{16}{9}\alpha t/\rho$ teljesül, ahol
$r_0$ a sugara a 0 időpillanatban és $\rho$ a víz sűrűsége. Mutassuk meg, hogy a csepp $v(t)$ sebességére érvényes a
\[
v(t)=\frac{g}{4}\Big(t+\frac{r_0}{\alpha}\Big) + \Big(v_0-\frac{g}{\alpha}\frac{r_0}{4}\Big)
\Bigg(1+\frac{\alpha t}{r_0}\Bigg)^{-3}
\]
formula, ahol $v_0$ az esőcsepp sebessége a 0 időpillanatban!

(b) Most tegyük fel, hogy az esőcsepp tömegyarapodásának sebessége arányos a felszínének és a $v$
sebességének a szorzatával. Mutassuk meg, hogy a gyorsulása aszimptotikusan tart egy
adott értékhez!

(c) Végül tegyük fel, hogy az esőcsepp tömegyarapodásának sebessége arányos az $m$ tömegének
és a $v$ sebességének a szorzatával. Mutassuk meg, hogy a $v$ sebesség aszimptotikusan
tart egy adott értékhez!
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Legyen \apageref{lancasztal}. oldalon levő lánc hossza $\ell$, tömege $M$,
sűrűsége $\mu=M/\ell$, és legyen $\ell_0$ a lelógó rész hossza. Határozzuk meg 
a $t$ időpontban lelógó rész $x(t)$ hosszát és azt az időt is, amely az egész lánc
asztalról való leesésehez szükséges! (Vegyük észre, hogy mindig az egész lánc  húzódik és
hogy az $f''=\alpha f$ egyenlet megoldása $f(t)=e^{\pm\sqrt{\alpha}t}$.) 
(Vessük össze ezt a 3/23. feladattal!)
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
A fizikakönyvekben gyakran szerepel a súrlódásmentesen guruló vasúti kocsi,
amely tömege egyenletes $\rho$ sebességgel növekszik, mert felülről homokot öntenek bele.
Ebben a változó tömegű feladatban $\fie{v}+\fie{q}=0$, mivel az erőknek és a sebességeknek
csak vízszintes irányú komponenseire vagyunk kíváncsiak.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/homokkocsi1.png}
\end{center}

(a) Tegyük fel, hogy a kezdetben nyugalomban lévő kocsi üres tömege $M$, és miközben
a homok ömlik a kocsiba, egy vízszintes irányú konstans $F$ erő hat rá.
Határozzuk meg a $v(t)$ sebességet a $t$ időpillanatban, és ennek a határértékét is,
ahogy $t\to\infty$.

(b) Most tekintsük a fordított esetet, amelyben a kocsi alján egy nyíláson kiömölhet
a homok, és ezzel konstans $\rho$ sebességgel csökken a tömeg. A 0 időpillanatban a
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/homokkocsi2.png}
\end{center}
kocsi nyugalomban van, és egy vízszintes irányú konstans $F$ erő hat rá.

(c) Végül tegyük fel, a tömeg $\rho_{\text{be}}$ konstans sebességel növekszik felülről beömlő
homok miatt, és konstans $\rho_{\text{ki}}$ sebességgel csökken a tömeg az alul kiömlő
homok miatt. Mi a helyes mozgásegyenlet?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Tegyük fel, hogy az előző feladatban szereplő vasúti kocsi konstans $v$ sebességgel mozog.
A homok valamilyen tetszőleges módon beömlik, és legyen $m(t)$ a $t$ időpillanatig
beöntött össztömeg. Milyen $F(t)$ erő szükséges ahhoz, hogy a kocsi konstans $v$ sebességel
mozogjon mindvégig? (Vessük össze ezt a 3/22. feladattal!)
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Egy $\ell$ hosszúságú, $M$ tömegú és $\mu=M/\ell$ sűrűségű, finom láncot az egyik végénel
megfogunk és a szabad végét hagyjuk a padlón nyugodni. A $t=0$ időpillanatban elengedjük.
Az a feladat, hogy meghatározzuk azt az erőt, amit a lánc kifejt a padlóra
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/lanclog.png}
\end{center}
a $t$ idő függvényében, vagy ezzel ekvivalens módon, a leesett lánc $x=\tfrac{1}{2}gt^2$
hosszának függvényében.

(a) Egy egyszerű választ szolgáltat a rakétaegyenlethez használt gondolatmenet.
A már leesett rész súlya $\tfrac{1}{2}\mu g^2t^2$, hátra van még a zuhanó lánc 
által kifejtett erő, amely végének a sebessége $gt$. Egy kicsiny 
$h$ hosszú időintervallum során az impulzusjárulék nagyjából $(\mu gt\cdot h)\cdot gt$.
Vezessük le ebből, hogy a $t$ időpillanatban a lánc által a padlóra kifejtett erő
\[
\frac{3}{2} \mu g^2t^2 = 3\mu gx.
\]
Amikor már leesett a lánc, ez ez érték $3gM=3W$, ahol $W$ a lánc súlya, bár innentől
fogva tekinthetjük ezt a mennyiséget a lánc súlyának; a (c) részben majd foglalkozunk ezzel
az eltéréssel.

(b) Szép, közvetlen megoldást kapunk \apageref{raketacsillag}. oldalon található $(**)$ 
általános egyenletből. Ehhez tekintsük azt az $\overline{\fie{F}}$ erőt, amelyet
a padló fejt ki a lánc padlón fekvő részére, és ez utóbbit egy változó, 
$m(t)=\tfrac{1}{2}\mu gt^2$ tömegű tárgynak tekintjük. Ennek éppenséggel 0 a sebessége,
ha egyszerre hat rá a nehézségi erő és $\overline{\fie{F}}$. Érvényes $m'(t)=\mu gt$ és
$\fie{q}(t)$ hossza $gt$ ebben az elrendezésben. Használjuk fel a $(**)$ egyenletet,
hogy megmutassuk, hogy $\overline{\fie{F}}(t)$ nagysága $3\mu g x$!

(c) A jelen feladatot úgy szokás megfogalmazni, hogy a lánc egy mérlegre esik és
ezt a mérési eredményt olvassuk le
((a) ábra), közben feltételezve, bár nem explicte (kivéve ha tankönyvírónak van lelkiismerete),
hogy a mérleg mechanikája olyan feszes, hogy a mérlegserpenyő
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/lancmerleg.png}
\end{center}
mindvégig nagyjából ugyanolyan magasságban marad. Persze a serpenyő valójában lesüllyed
egy kicsit, és miután a lánc már leesett, a serpenyő hirtelen felugrik, ezzel a $3W$
súly gyorsan kikorrigálódik $W$-re. Még akkor is, ha közvetlenül a padlóra ejtjük a 
láncot, a padló kissé benyomódik majd hirtelen kissé felugrik az esés végén.
Hogy valóságosabb feladatot kapjunk, tekintsük a (b) ábrán látható mérleg-mechanizmust, 
amely közvetlenül egy rugó segítségével méri a súlyt! A \emph{Hooke-törvény} felhasználásával,
amely azt mondja ki, hogy ha a rugó egyik végét $s$ hosszal összenyomjuk, akkor a
rugó az ellentétes irányban egy $k\cdot s$ erőt fejt ki, ahol $k$ egy konstans, 
fejezzük $s$-t a $t$ és a $k$ ,,rugóállandó'' segítségével.
Amúgy a legtöbb mérlegnél megfigyelhető a $W$-nél nagyobb súly, ám gyakorlatilag lehetetlen
$3W$-hez közeli értéket mérni, mivel a lánc elég gyorsan esik és a mérleg pedig erre
elég lassan válaszol. 
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Az inga szokásos tárgyalásában az ingafejre ható $\fie{F}$ nehézségi erőt, melynek nagysága $mg$,
felbontják egy $\fie{F}_1$ zsinór irányába eső erőre
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/ingafeladat.png}
\end{center}
és egy másik, $\fie{F}_\theta$ erőre, ami érintőleges irányú az ingafej pályájára.
A zsinór egy másik, $\fie{F}_2$ erőt is kifejt az ingafejre, ami a feltevés szerint
szintén a zsinór irányába mutat. Mivel feltétetelezzük, hogy az ingafej a felfüggesztéstől
állandó távolságban marad, muszáj, hogy $\fie{F}_2=-\fie{F}_1$ teljesüljön, ami feszesen 
és nyúlásmentesen tartja a zsinórt. (Ezt a gondolatmenetet alaposabban megvizsgáljuk a
6. fejezetben.) Tehát a fejre ható összerő $\fie{F}+(-\fie{F}_1)=\fie{F}_\theta$, és
ezért a fej körpályára erintőleges irányú gyorsulásának nagysága
\[
\tag{1} a_\theta=g\sin\theta.
\]

Ha $\theta$-t az idő függvényének tekintjük, és $\ell$ a zsinór hossza 
(az ingafej körpályájának sugara), akkor az (1) egyenletből adódik:
\[\label{ingaegyenlet}
\tag{I} \theta'' + \frac{g}{\ell}\sin\theta =0.
\]
Ezt az ártatlan kis egyenletet ugyan nem lehet explicite megoldani, néhány fontos
információt egyszerűen le lehet belőle vezetni.

(a) A kényelem kedvéért legyen az inga felfüggesztési pontja az $O$ origó. 
Tetszőleges $\alpha>0$ esetén tekintsük a
\[
\gamma(t)=\alpha c\big(t/\sqrt{\alpha}\big)
\]
pályát, ami egy olyan körpályát követ, amely sugara $\alpha$-szor a $c$ pálya sugara, 
de az időt egy $1/\sqrt{\alpha}$ tényezővel átparamétereztük. Ekkor a $\gamma$-nak megfelelő
$\vartheta(t)$ szögre érvényes a
\[
\vartheta(t)=\theta(t/\sqrt{\alpha})
\]
reláció. Ezek alapján vezessük le a
\[
\vartheta'' + \frac{g}{\alpha\ell} \sin\vartheta=0
\]
egyenletet, és mutassuk meg, hogy $\gamma$ annak az ingának a mozgását írja le, amelynek a hossza
az eredeti inga hosszának $\alpha$-szorosa!

(b) Adott kezdeti $\theta_0$ szög esetén az inga periódusideje az ahhoz szükséges idő, hogy
az inga visszatérjen a kezdeti állapotába, miután már kilengett $-\theta_0$ szögig.
Mutassuk meg, hogy $\gamma$ által leírt inga $\theta_0$-hoz tartozó periódusideje 
az eredeti, $c$ által leírt inga periódusidejének $\sqrt{\alpha}$-szorosa!
Röviden szólva, az inga periódusideje arányos a hosszának négyzetgyökével.

(c) Az inga hosszának variálása helyett tételezzük fel, hogy a gyorsulást $g$-ről
$\alpha g$-re változtatjuk. (Erre egy lehetőség az, hogy felvisszük az ingát a Holdra,
bár az 1/B. függelék szerint azt a lehetőséget is tekinthetjük, hogy a $g$ függ
az ingafej anyagától.) Ebben az esetben mutassuk meg, hogy most az inga pályáját
a
\[
\gamma(t)=c\big(t/\sqrt{\alpha}\big)
\]
görbe írja le! Ebből pedig következtessünk arra, hogy az inga periódusideje
fordítottan arányos a $g$ gyorsulás négyzetgyökével!

(d) Az ingafej sebessége a $t$ időpillanatban $v=\ell|\theta'(t)|$. 
Az ingaegyenlet felhasználásával mutassuk meg, hogy ha $h(t)$ az ingafej magassága a
$t$ időpillanatban, akkor 
\[
gh(t)+v(t)^2=\text{konstans}
\]
(vesd össze a ???93???. oldallal!).
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Tegyük fel, hogy az inga felfüggesztési pontja vízszintes irányban mozog,
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/ingamozog.png}
\end{center}
és legyen 0 időpontban vett helyétől vett távolsága $\alpha(t)$.  Mutassuk meg, hogy ekkor
\[
\theta'' + \frac{g}{\ell} \sin\theta=-\frac{\alpha''}{\ell}\cos\theta.
\]
Speciálisan, az $\alpha(t)=a\cos kt$ oszcilláló mozgás esetén
\[
\theta'' + \frac{g}{\ell} \sin\theta=\frac{a}{\ell} k^2 \cos kt.
\]
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Az inga kilengés nélkül lóg egy kocsi belsejében, amely $a$ gyorulással megy fölfele egy
$\theta$ dőlésszögű lejtőn.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/ingalejto.png}
\end{center}
(a) Mutassuk meg, hogy a zsinór irányába ható erőtől eltekintve, ingafejre ható összerő 
\[
G=\sqrt{g^2+a^2+2ag\cos\theta},
\]
és a függőlegessel bezárt $\phi$ szögre érvényes
\[
\cos\phi =\frac{g+a\cos\theta}{G},
\]
ahol $\phi<\theta$.

(b) Adjuk meg az inga mozgásegyenletét, ha kilengetjük!
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Egy inga a függőlegessel egy konstans $\theta>0$ szöget zár be, és egy vízszintes
síkban lévő kör mentén mozog konstans $\alpha$ szögsebességgel. 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/ingaforog.png}
\end{center}
(a) Feltéve, hogy az ingafejre csak a lefelé ható nehézségi erő, és a zsinór irányába
ható $\fie{F}_2$ erő hat, és a zsinór hossza $\ell$, mutassuk meg, hogy
\[
\cos\theta=\frac{g}{\ell\alpha^2}.
\]

(b) Ennek nincs értelme az $\alpha<\sqrt{g/\ell}$ esetben. Vegyük észre, hogy 
a $\theta=0$ minden esetben megoldás, azaz amikor az inga egyenesen lefelé lóg.
Ha $\alpha>\sqrt{g/\ell}$, akkor mi fog történni, ha az ingafejet mozgás közben
kicsit megperturbáljuk (azaz $\theta$-t kissé megváltoztatjuk)?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Ha az inga nagyon kis szögben leng, azaz $\theta$ az (I) egyenletben nagyon kicsi, akkor
a $\lim_{\theta\to 0} (\sin\theta)/\theta=1$ relációt felhasználva az (I) egyenletet
az
\[
\tag{I'} \theta'' + \frac{g}{\ell}\theta=0
\]
egyenletre egyszerűsíthetjük, amelynek már könnyű meghatározni a periódusát
[a periódusidő közelítésének pontosságát a 23. feladatban külön megvizsgáljuk].
Legyen $\omega=\sqrt{g/\ell}$, ekkor az egyenletünk a
\[
\theta'' + \omega^2\theta =0
\]
alakra egyszerűsödik, melynek megoldása $\theta(t)=\alpha\sin\omega t + \beta\cos\omega t$,
ahol $\alpha$ és $\beta$ konstansok. Praktikus feltenni, hogy az inga a $t=0$ időpillanatban
lefelé lóg ($\theta=0$), ekkor
\[
\theta(t)=\alpha\sin\omega t,
\]
ahol $\alpha$ nyilván a maximális szög amelyre az inga kitér.

Mutassuk meg, hogy az inga $T$ periódusideje
\[
T=2\pi\sqrt{\ell/g}.
\]
Minthogy a $T$-t nagyon pontosan meg tudjuk mérni, ha hosszú időn keresztül számoljuk
a inga lengéseit, az iménti egyenlet alapján már meg kellene tudnunk mérni $g$-t 
nagy pontossággal.
A gyakorlatban viszont lehetetlen a zsineg hosszát kellő pontossággal lemérni, mivel
az egy kicsit megnyúlik amikor az inga mozgásba lendül, tehát egy merev rúddal kell
helyettesíteni, amit a 6. fejezetben, főképpen a 6/3. feladatban fogunk tárgyalni.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
A későbbiek miatt fontos látni, hogy mi történik, ha az ingafejet $\theta$ helyett $x$-szel
vagy $y$-nal paraméterezzük. 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/ingaxy.png}
\end{center}
(a) Ekkor $y=L\sin\theta/2$, $L=2\ell^2-2\ell\cos\theta\approx 2\ell^2-2\ell$ kis $\theta$-ra.
Mutassuk meg, hogy kis oszcilláció esetén $y$ ugyanolyan egyenletet elégít ki, mint $\theta$.

(b) Továbbá $x=\ell-\sqrt{\ell^2-y^2}$, és ebből következik, hogy $x$ szintén
ugyanazt az egyenletet elégíti ki!

Egy másik megközelítést tartalmaza a 3/16. feladat.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Visszatérve a
\[
\theta'' + \frac{g}{\ell} \sin\theta=0
\]
pontos egyenletre, szorozzuk meg $\theta'$-vel, és mutassuk meg, hogy
\[
\theta'^2=\frac{g}{\ell}\cos\theta + C
\]
valamely $C$ konstansra, és ebből azt, hogy
\[
\theta'^2=2\omega^2(\cos\theta-\sin\alpha),
\]
tehát a $T$ periódusidőre
\[
T=\frac{2}{\sqrt{2}\omega}\int_{-\alpha}^\alpha \frac{d\theta}{\sqrt{\cos\theta-\cos\alpha}}.
\]
Némi munkával ezt ki lehet fejezni elliptikus integrálok segítségével:

(a) A
\[
\cos\theta-\sin\alpha=2\Big(\sin^2\frac{\alpha}{2}-\sin^2\frac{\theta}{2}\Big)
\]
azonosság felhasználásával mutassuk meg, hogy
\[
T=\frac{1}{\omega}\int_{-\alpha}^\alpha \frac{d\theta}{\sqrt{\sin^2\tfrac{1}{2}\alpha - \sin^2\tfrac{1}{2}\theta}}.
\]
Most a 
\[
\sin\tfrac{1}{2}\theta=\sin\tfrac{1}{2}\alpha\cdot\sin x
\]
helyettesítést fogjuk használni. A
\[
\big(\sin^2\tfrac{1}{2}\alpha -\sin^2\tfrac{1}{2}\theta\big)^{1/2}=\sin \tfrac{1}{2}\alpha\cos x
\]
egyenlet felhasználásával mutassuk meg, hogy
\[
T=\frac{4}{\omega}\int_0^{\pi/2} \frac{dx}{\sqrt{1-\sin^2\tfrac{1}{2}\alpha \sin^2x}}.
\]
Legyen
\[
k=\sin\tfrac{1}{2}\alpha,
\]
és ezzel azt kapjuk, hogy
\[
T=4\sqrt{\ell/g}\int_0^{\pi/2} \frac{dx}{1-k^2\sin^2 x}.
\]
Vegyük észre, hogy ez $2\pi\sqrt{\ell/g}$-hez tart ha $k\to 0$, azaz ha $\alpha$ kicsi!
Másrészt $\infty$-hez tart ha $k\to 1$, azaz ha $\alpha=\pi$, amikor az inga egészen
egy függőleges, álló helyzetig fellendül.

Az $(1-k^2\sin^2 x)^{-1/2}$ tagot a binomiális sor szerint kifejtve azt kapjuk, hogy
\[
T=2\pi \sqrt{\ell/g}\big(1+\tfrac{1}{4}\sin^2\tfrac{1}{2}\alpha 
+ \tfrac{9}{24}\sin^4\tfrac{1}{2}\alpha + \ldots \big).
\]
Ha $\alpha\le 1.5^\circ$, akkor az első korrekciós tag hozzávetőleg $2\cdot 10^{-4}$.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Bár egyáltalán nem fogunk eltromágnességgel foglalkozni ebben a kötetben, van egy egyszerű,
az alaptörvényekkel kapcsolatos, érdekes alkalmazása a témának, amire később, az
5/A. függelékben vissza fogunk utalni.

Egy mágnes egy $\fie{B}$ ,,mágneses teret'' kelt, amely szemléletes jelentése az
az erő, amelyet egy kicsiny vas ,,próbatesten'' fejt ki a mágnes (mint a vasreszelék, ami
egy mágnes körüli ,,erővonalakat'' mutatja, amelyek a $\fie{B}$ vektormező integrálgörbéi).

A mágnes egy \emph{mozgó}, $m$ tömegű, $q$ töltésű részecskén is erőt fejt ki, 
ami függ a $\fie{v}$ sebességtől a Lorentz-féle erőtörvényen kereszerül, 
$\fie{F}=q(\fie{v}\times\fie{B})$, persze megfelelő mértékegységeket választva. Ekkor
a részcske mozgásegyenlete
\[
m\fie{v}'=q(\fie{v}\times\fie{B}).
\]
(Ha azt gyanítod, hogy valami nagyon nem stimmel ezzel a törvénnyel, semmi gond!
Lásd az 5/A. függeléket.)

Mágneses mezőt árammal is lehet kelteni, és konstans mágneses mezőt tudunk 
kelteni egy tekerccsel, ami egy hosszú vezetékspirál, amin áram folyik keresztül,
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/tekercs.png}
\end{center}
és amely egy olyan $\fie{B}$ mágneses teret hoz létre amely a végektől eltekintve
 nagyjából konstans a tekercs belsejében. (Persze a mágnes megneses tere
is konstans a mágnestől nagy távolságban.)

(a) Ha $\fie{B}$ a harmadik tengely irányába mutat, és hossza a $B$ konstans, akkor
a $\fie{v}$ $v_i$ komponenseire érvényesek a
\[
\begin{cases}
v_1'&=\omega v_2\\
v_2'&=-\omega v_1
\end{cases}
\quad \omega=qB/m\quad\text{és}\quad v_3'=0.
\]
Ennek a megoldása nyilván
\begin{align*}
v_1&=a\cos(\omega t)\\
v_2&=a\sin(\omega t),
\end{align*}
ami azt mutatja, hogy a részecske pályája egy konstans sebességű csavarvonal.
Vegyük észre, hogy $\omega$, és ezért a másodpercenkénti körbefordulások száma független
a $|\fie{v}(0)|$ kezdeti sebességtől és a pálya $a$ sugarától. Viszont függ
a $q/m$ aránytól, ami J. J. Thomson 1897-es, az elektron töltés per tömeg arányára
vonatkozó kísérleteinek az alapját adja.

(b) Igazoljuk, hogy a csavarvonal $h$ emelkedési rátáját, ami az egy körbefordulás során bekövetkező
magasságemelkedés, a következő képlet adja meg:
\[
h=\frac{2\pi m v_3(0)}{q B}.
\]
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Amikor a paralelogrammaszabály Newton-féle bizonyítását diszkutáltuk, nem
említettük, hogy azt mindenképpen fel kell tennünk, hogy a törvény legalább az egy egyenesbe
eső erőkre érvényes. Másképpen szólva, kísérletileg kell igazolnunk, hogy az
,,egy irányba mutató erők összeadhatóak'', ha az erőmérést \apageref{kocsika}. oldalon
tárgyalt vontatókocsival végezzük. Ha a kocsit $a_1$ gyorsulással kell gyorsítanunk ahhoz,
hogy a rugó $L_0$ hosszúra nyomódjon össze miközben valamilyen tárgyat helyezünk a
légpárnán sikló kocsiba, és egy helyett két azonos rugót alkalmazunk, akkor
azt találjuk, hogy a kocsit 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/ketrugos.png}
\end{center}
$\alpha_1=2a_1$ gyorsulással kell gyorsítanunk ahhoz, hogy a két rugó egyszerre
$L_0$ hosszra nyomódjon össze. Ezzel ekvivalens módon, a test $m$ tömegét az
\[
m=\frac{a_0}{\alpha_1/2}
\]
képlet adja meg két rugó esetén (ahol $a_0$ az a kényelmes gyorsulás, 
amit az ,,egységnyi tömegünk'' egyetlen rugóval történő gyorsításához használtunk,
hogy a $L_0$-t meghatározzuk).

Most tegyük fel, hogy két ugyanolyan tárgyat helyezünk a kocsira, 
és mindkettő mögött egy-egy rugó van.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/ketrugos2.png}
\end{center}
Mutassuk meg, hogy a kapott tárgy tömege $2m$ (és ebből a tömeg additivitásának
általános szabálya elégge egyszerűen következik)!
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
A pontos súlyméréshez egy jó mérleg szükséges, ami semmi más, mint egy 
két, egyforma karú emelő. Az emelőtörvény ismerete nélkül is
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/merlegemelo.png}
\end{center}
be tudjuk bizonyítani, hogy két tárgynak egyenlő a súlya, ha mérlegen
egyensúlyban vannak. Csak hogy biztosra menjünk, felcseréljük őket, hogy leellenőrizzük,
hogy még mindig egyensúlyban vannak-e.

Amint választottunk egy ,,egységnyi'' súlyú tárgyat, készíthetünk két új tárgyat, amelyek
egyensúlyban vannak, és együttesen egyensúlyban vannak az egységnyi súllyal. Ekkor
az új tárgyakat fél-egységnyi súlyúnak lehet tekinteni. Hasonlóan, készíthetünk 1/10-egységnyi
súlyokat, 1/100-egységnyi súlyokat, stb. és így bármilyen tárgynak meg tudjuk mérni
a súlyát tetszőleges pontossággal.

Úgy tűnhet, hogy a ,,súly additivitását'', és így ,,tömeg additivitását'' csak úgy
feltettük. Milyen kísérleti eredményeket használtunk fel implicite?
\end{Exercise}
